# Лекция 1

## 1. Введение

### 1. Общая информация + организационные вопросы

#### 1. Контакты

Лектор: Даниил Гагаринов, t.me/yaishenka

Ссылки на канал и чат (Убрано из публичного репозитория)

#### 2. Отчетность

В конце года экзамен, в конце первого семестра зачет. 

#### 3. Домашние задания

В течение семестра будет много различных задач для самостоятельного решения. Часть из этих задач будет с ревью (то есть с дополнительной проверкой кода семинаристом/ассистентом). Про систему сдачи заданий будет отдельное объявление и гайд. 

Баллы будут уточнены позже. 

#### 4. Скат 

1 скатанная задача = - ее стоимость к общему количеству баллов (обоим попавшимся). 

2 скатанные задачи = пересдача + разговор с учебным офисом. 


#### 5. Полезные ссылки и литература

- [cppreference](https://en.cppreference.com/w/)
- [stackoverflow](https://stackoverflow.com)
- [google](https://google.com)
- [google c++ codestyle](https://google.github.io/styleguide/cppguide.html)
- Книга Язык программирования C++, Бьёрн Страуструп
- Книга Effective C++, Скотт Мэйерс


#### 6. Общая информация про язык

https://ru.wikipedia.org/wiki/C%2B%2B

Основное: 

- Создан Бьёрном Страуструпом
- Компилируемый
- Быстрый
- Широко применяемый
- Описан огромным документом (стандартом)

#### 7. Codestyle 

В рамках курса мы будем соблютать Google C++ Style Guide, который можно найти по [следующей ссылке](https://google.github.io/styleguide/cppguide.html). 

Подробней про пункты кодстайла будет рассказано на семинарах.

### 2. Введение в язык

#### 1. Hello World

1. Функция main как точка входа в программу 
2. Работа с потоком вывода 
3. Подключение заголовочных файлов
4. Компиляция и запуск программы

#### 2. Основные типы и операции над ними

1. Понятия статической и динамической типизации

***Def*** Статическая типизация — приём, широко используемый в языках программирования, при котором переменная, параметр подпрограммы, возвращаемое значение функции связывается с типом в момент объявления и тип не может быть изменён позже (переменная или параметр будут принимать, а функция — возвращать значения только этого типа).

***Def*** Динамическая типизация — приём, используемый в языках программирования и языках спецификации, при котором переменная связывается с типом в момент присваивания значения, а не в момент объявления переменной. Таким образом, в различных участках программы одна и та же переменная может принимать значения разных типов. 

Сильная и слабая типизация: https://ru.wikipedia.org/wiki/Сильная_и_слабая_типизация

Кратко: при слабой типизации тип можно например привести один к другому. При сильной нет. 

(При разговоре про размеры и дипозоны значений будем ориентироваться  на [эту статью](https://en.cppreference.com/w/cpp/language/types))

2. Основные типы

Перечислим основные типы в C++:

- целочисленные типы (int, long, long long, short) и беззнаковые версии
- size_t
- типы с фиксированным размером (int32_t, int64_t и тд) и их беззнаковые версии
- bool и char
- float, double и long double

***Note*** Числа с плавающей точкой устроены достаточно интересно: 

![img](https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/a/a9/IEEE_754_Double_Floating_Point_Format.svg/1236px-IEEE_754_Double_Floating_Point_Format.svg.png)

Подробней почитать можно [на вики](https://en.wikipedia.org/wiki/Double-precision_floating-point_format)

3. Операции над этими типами

- арифметические операции (+, -, \*, /, %)
- побитовые операции (&, |, ^, <<, >>)
- логические операции (&&, ||)


C++ поддерживает запись чисел в 8ми и 16ти ричных системах счисления (префиксы 0 и 0x)

Стоит упомянуть про переполнение. Это ситуация, когда мы пытаемся присвоить типу больше, чем он может в себя вместить. В таком случае действует следующее правило: 

1. Беззнаковые вычисления выполняются по модулю 2^n
2. Знаковое переполнение ведет к UB (об этом попозже)

Некоторые типы C++ умеет приводить друг к другу. Перечислим некоторые ситуации:

- Integer promotion - "повышение" целого типа. То есть int -> long long например. Просто увеличиваем число байт. Но есть проблема при переходе signed -> unsigned. В этом случае биты знакового типа начинают интерпретироваться как биты беззнакового (подумайте почему это боль)
- От большего инта к меньшему тоже можно. Тогда лишние байты просто отрезаются
- Floating promotion (аналогично интам)
- Различные неявные конверсии

Более подробно про все приведения базовых типов можно почитать [тут](https://docs.microsoft.com/en-us/cpp/cpp/standard-conversions?view=msvc-170)


4. Литералы VS идентификаторы

Примеры литералов: 

- 5 (int)
- 5.0 (double)
- 5.0f (float)
- 'a' (char)
- "aaa" (const char*)
- true (bool) (при это является ключевым слово)

Идентификаторы: 

- x
- test5
- CoOlFuNcTiOnNaMe
